[大家問大家答] 爵士音樂

爵士樂話易唔係易，話難又未必係大家想像中咁難入門。
我由學習古典音樂，之後流行曲，到依家爵士樂，遇到唔少可能你都有既困難同疑惑，所以開個Post希望可以解答到大家

小弟除左教學之外，亦都有演出，大家都可以宣傳下自己既演出。我啲演出片就唔係到公開了，有興趣就私底下問我啦

如果大家有問題想私底下揾我，或者想揾我學既話，歡迎Telegram聯絡我
Telegram :

無咩人，咁分享下歌先

有人聲有歌詞，比較易入口

又係巴打你, 皮己正..

Hello 巴打，又係我啊
前排去左睇Ron Carter，好強勁

有無咩album好推介
有人聲既

女聲同男聲都有

呢場Duo都好好聽

上黎搵食就死撚開啦

巴打有無去外國學過?

Billie Holiday亦都係我好喜歡既歌手

無啊，如果有機會，我都想去外國學習下
不過依家都有唔少大師黎港澳演出同搞Workshop，都算係可以見下啲大師 ，上下佢地既堂

應該同去外國都差一截,

我見唔少都浸過鹹水, 有啲有時仲要突然飛去外國上啲短期course 咁..

無音樂底係咪唔適合咁快掂jazz

係啊，通常啲Workshop都係得一日
不過泰國、澳門都會請外國既爵士樂手搞短期既Workshop，我都有幸去過，學到既野都唔少

彈就應該要有番底先易啲上手..

不過聽下都得ga, 聽得多可以練到隻耳仔同埋個groove 感..

btw, 音樂覺得好聽咪聽囉, 無話要識啲咩先聽得ga..

有基礎音樂知識當然會易上手少少，但基礎既意思係比你想像中基礎
即係睇譜、和弦之類既簡單野
因為每種音樂都有自己既需要，例如彈左好多年古典音樂都未必擅長即興，所以我認為唔一定要學習某種音樂先可以學爵士音樂

不過聽係十分重要，音樂係語言，但唔係我地既母語，所以我地會覺得難學既其中一個原因

爵士樂最難上手既我認為係即興
但其實有套練習系統，咁就可以相對容易少少

港島區有無好jazz bar? thanks

Lm學野

Hello 巴打，
Visage One、Sense 99等等都係港島較多人認識既Jazz club
依家香港愈黎愈多爵士表演，有啲咖啡店、書店、餐廳都會有，未能盡錄

Hello 巴打

想知多啲套系統

其實只係我學習同練習既方式，唔係神丹妙藥
首先由chord tone、chromatic之類既簡單note choice入手
而tone、time、articulation等既野都影響到似唔似佢地果隻聲

佢人生真係好慘情，歌如人生

係，有部份爵士樂手既身世同經歷都唔簡單

點分係咪爵士樂
利申咩都唔識

大家都是音樂，不要分這麼細
要定義音樂類型係難事，定義爵士樂係更難既事，甚至有啲爵士大師稱自己玩既係黑人音樂，唔鍾意稱為爵士音樂
而我主要聽既係40-60年代其間既爵士音樂

visage one fans報到
最愛曲目：There will never be another you, All the things you are, You'd be so nice to come home to
最愛artists: Art Pepper, John Coltrane
本地嘅有MARK, Shake That Thing

仲有skip moy, eugene pao
by the way 依加peel fresco玩啲野有時好難聽得明

喂喂喂，你peel fresco 不代表樓主意見嫁

不過似乎大家聽既野都類近啊
巴打都有玩樂器？

btw 巴打你而家係全職定兼職做緊音樂野? 定係純業餘玩咁樣? ＿

依家係全職係音樂果方面，主要係教野同演出

淨教野+演出唔難生活咩?

btw巴打玩咩樂器?

只能夠講，唔係咁簡單
我彈琴既

呢個算唔算？
好鐘意吧聲

呢個絕對係啦，Bossa nova
呢隻碟好聽啊

我就係因為jazz而的起心肝學saxophone

蒲開ned kelly

有幸朋友帶過我去，可惜果時年少無知，只知好聽，未識仔細欣賞

巴打聽開邊位樂手啊？

巴打有咩推介

巴打想要咩推介？
歌？

yes

如果巴打初接觸爵士樂，我會建議由人聲聽起會較容易入口

Frank Sinatra唱過好多爵士歌曲，而且係當時其中一位最受歡迎既歌手之一，亦都係我最常聽既樂手之一
Fly Me To The Moon被好多人翻唱過，甚至有套動漫都拎左黎做片尾曲(好似係)，可見呢首歌既普及程度
係呢個版本可以聽到個底好多管樂既編曲，呢個係爵士樂其中一個常見既編制，更值一提既係呢個版本既編曲者係Quincy Jones

咁多支管既編制一般會稱為 "Big Band" (唔係韓國果隊)，而提起Big Band，其中一位聯想到既係Benny Goodman
呢類音樂因為咁多支管係到，一般編曲比例會比較大，而且以前呢類音樂係比人係跳舞用，所以聽到會令到個人想跟住郁

上面有位巴打提到呢首歌，呢類叫Bossa Nova，係由爵士音樂加上南美音樂
Antônio Carlos Jobim係其中一位係呢類音樂非常出名既樂手
而係呢首歌入面 1:55 開始就係大家所講既即興部份，Stan Getz (即係吹saxophone果位) 會跟據樂曲本身既和弦而即刻吹一條新既旋律出黎，呢部份亦都係入門時較難理解既野

巴打如果岩聽既，可以嘗試係YouTube Search佢地既名，會揾到好多佢地另外既歌，或者想我再推介多啲既，可以隨時再話我知

竟然有咁嘅post 我呢個零知識small potato都嚟花生吓先(利申 淨係聽過一兩隻咩Les Feuilles Mortes、Minor Swing等等

話說jazz嘅特色除咗節奏(swing/shuffle根本係常識啦掛)同樂器選擇之外，係咪仲有
①係咁玩7th起跳嘅chord(e.g. maj9, 7b9, 11, 13)同埋
②即興，尤其係配合個chord喺上面用既定嘅scales演奏 (e.g. Blues scale, Dorian, etc?)
呢兩個不可或缺嘅特色 當然仲有咩backdoor progression、ii V I progression呢啲成日見到既野

巴打，聽你講既野似乎唔係零知識

爵士樂特性當然有唔少，而節奏方面包含既野太多，要講可以講好耐

1, 的確係有呢啲Chord既，但點用先係一個好大既學問

2, Blues Scale同Dorian當然係其中一個重要既角色，但如果初接觸爵士樂即興，我會建議由Chord Tone入手先，因為Scales係比較難玩既野
ii V I 除左係爵士樂，係大部份音樂都係重要既角色，古典音樂到依家既流行音樂都一直用緊
Backdoor Progression係會用到啊，係部份爵士曲目都會見到

講到即興，有時我覺得jazz成日用到9 11 13 chord嘅原因係方便即興，因為咁樣嘅話比較多chord tone可以任用
亦都係因為咁，將一啲簡單既chord progression插啲secondary dominant、7 9 11 13 chords以至用啲half diminished 7 chord都可以夾硬加啲jazz味(雖然好假

巴打應該有跟人學或自學？

用呢啲extension要好小心或好有原因咁用，因為show chord change 都係好重要，用得唔好會令人唔知你彈到去邊
有時啲大師揀既音比大家想像中容易得多

小弟才疏學淺, 咩係backdoor progression

大家交流下姐
即係由subdominant minor返Tonic，簡單啲咁講，其中一個backdoor progression 係iv7 - bVII7 - Imaj7

例如Misty既bar 4-5 就係其中一個例子

我見Bar 3 去 Bar 4 係 M7 去 m7, 成日見Jazz 好多時parallel key 咁Maj 7, Dom7, Min7 咁轉, 呢種係咩手法

點稱呼呢樣野我唔太清楚了

巴打開錯喺公海喇
係咪開歐美區會好啲

btw想問點先叫Jazz?

例如 台灣有隊band 落日飛車有首歌叫I know you know I love you
或者有隊法國group叫 Caravan Palace - Rock it for me
呢啲算唔算Jazz?

謝謝巴打既意見

如果問我的話，我會認為唔算
而點介定jazz呢個字會有一定難度，每個人定義都會唔一樣

睇有冇Jazz elements
上面#77講嗰啲

兩首都唔算？

係，我認為兩首都唔算

jazz定chord係點嚟

Blues 應該算容易上手
啲scale又容易記

其實都可以咁講，不過爵士樂仲有其他既野

唔係好明第一句添

傳統blues我唔係太認識，以我所知主要係12 bar blues同blues scales？
但玩得得似又係一個好大既難度了

Blues 最難係個感覺, 彈岩scale唔代表彈得好blues

無感覺除時可以好難聽
但感覺呢樣野又好虛無好難講, 所以真係好話難唔難, 話易唔易

係啊，但其實有啲「感覺」可以用學術既方法去解釋

係咪即係冇嗰啲Chords/Progression 所以唔算？

Joachim-Ernst Berendt將爵士樂定義為「一種源於美國的藝術音樂（英語：art music），由非洲音樂與歐洲音樂交融而成的音樂」

Travis Jackson認為：「它（爵士樂）是一種音樂，它包含了諸如搖擺樂、即興演奏和團隊交互這些特質，並且發展出了一種『個性化的聲音』，並且對於不同的音樂可能性持開放的態度。」

音樂家們自己則討厭去定義自己演奏的音樂，如爵士樂界中一位重要的人物Duke Ellington 所說：「它（爵士樂）就是音樂。」

From Wiki

我最鍾意Duke Ellington 既定義方式

jazz同blues嘅分別就係

jazz係真係唔多人接受到

雖然jazz好似係blues到出嚟

我自己鍾意聽有長笛嘅classical music/jazz music
blues喺長笛反而無jazz咁好聽

長笛handle到好多genres

要視乎返邊類jazz
爵士音樂早期其實係流行音樂，好多聽眾，只不過係種種既原因，愈玩愈瘋狂
長笛我比較少聽，巴打有介紹嗎？

識長笛嘅人都會識個legendary artist叫James Galway

最出名係佢啲金造嘅長笛

要比嘅話，佢地位比Tommy Emmanuel 更高

點解會同Tommy 比?

音樂界上

Tommy Emmanuel好似都係古典底
加上T. Emmanuel手結他係真係神檯級

加埋佢係古典底

我明一個古典 一個pop係好難比

不過你聽過佢哋嘅music arrangement就知邊個勁啲

唔認識添，得閒聽下先

T仔係將CLASSICAL GUITAR嘅TECHNIQUES擺喺ACOUSTIC到擺得好好

佢係彈古典結他？

Tommy 唔係古典底喎, 佢同古典差好遠

佢甚至無乜受過Claasical training

佢係Blues + Country 底

巴打可唔可以介紹下jazz嘅發展史

Ching 推介sense 99 都唔介紹 peel fresco 同gecko

我可能識你
下星期四？

巴打唔好離間我同爵士圈既感情，jazz club咁多，我數唔晒姐

呢方面唔係我專長啊，我怕有講錯同講漏既地方，而且網上既資料都好多，請見諒

高質post 留名支持
Bossa Nova
最近先識聽 Dona Ivone Lara 呢個殿堂級歌手，不過幾個月前過身了

多謝巴打支持
有心唔怕遲，我聽果啲大部份都已經死左好耐

如果我係我自己既教室搞個小型爵士入門講座，有無巴打有興趣？
歡迎係到或者Telegram話我知
Telegram :

好的 唔緊要

有啲人推介一套叫Jazz A Film既紀錄片，有十集，但我未睇，巴打有興趣可以睇下

Jazz真係好正
但我數拍子好廢

大家咁話
不過都可以練既

練咗十幾年都係咁
啲切分音定dotted notes好難捉個feel
聽就幾舒服

對

sor for推返呢個上黎

有名堂架 bar 4呢個叫做minor plagal cadence
首先大家知道plagal cadence係IV→I啦，咁minor plagal cadence就係iv→I
姐係iv chord組成音係4 b6 1
I chord係1 3 5 (暫不考慮七度)，4→3同b6→5都係下行嘅半音嚟，1就係共通嘅音，兩個擺一齊就可以有順暢cadence效果 仲要加多份由b6音提供嘅憂郁感添 同埋攝一個唔屬於嗰個key嘅minor chord唔係好型咩
維基話成日係IV→iv→I咁用minor plagal cadence喎，bar 3 4呢個情況簡直tup tup冚，不過個I其實係用嚟做backdoor progression嘅第一個chord咁解

正呀巴打多謝你
另外想問埋個bVII7 chord就咁加左去中間係做咩 ？
咁會唔會影響左minor plagal cadence chord change個聲 ？
會唔會變左第二樣野第二個感覺 ？

Jazz guitar 新手報到

想問係咪jazz都偏向用好似第二段個種電子結他
偏時淨係亂聽jazz 好似都係呢種聲 同平時普通結條啲聲好似唔同

驚屄咩
上次去99有幾件傻屄鬼佬玩足128個bar都係一樣既野都未比人屌喇

唔同風格既音樂都會有自己需要既聲同器材
甚至唔同既爵士結他手都會有佢自己既tone
厚啲薄啲、尖啲矇啲，之類既野都各有不同

廿幾歲先想學
怕唔怕遲?

當然唔會遲啦

你講嗰個Db7? 呢個就係我哋嘅(臨時)I chord啊
由嗰個Ab7→Ab-7(好似係)→Db7落嚟嘅時候我哋當Db7係I chord分析咁解，佢後面可以駁返Eb
呢個叫做tonicization(中文叫主音化？唔知)，將一個任意chord臨時當I chord用
而呢個Db7跟住就係駁落真·I chord到 完成個backdoor progression

提起tonicization就要望埋後面嗰個不斷四度四度向前嘅progression，佢就係將後面個chord當I chord用嘅例子 呢個指去真·dominant嘅chord叫做secondary dominant(副屬和弦)，亦可以指向另一個secondary dominant
例如C major key我地可以玩：C→A7→D7→G7→C

我係指 AbM7 -> Abm7 呢個手法哦

見Jazz 好多會 CM7 -> C7 , C7 -> Cm7 呢啲手法

同埋Ab-7 -> Db7 唔係 v -> I 咩

真？咁當我寫錯啦

我阿sir叫呢啲做原地自轉

請受小弟一拜 多謝分享

頂 我寫錯嘢仲要推

想學啲樂理嘢既話YouTube大把channel睇 例如有台灣嘅NiceChord同英文嘅12tone等等

唔係呀 我問架呢條係
Tritone sub同 secondary dominant 唔係好識點用
平時阿sir話唔好咁複雜 玩好個chord聲先
所以好多樂理都一知半解
巴打介唔介意分享下

呢到好多好強勁既巴打呢
大家可以多啲分享各方面既知識啊

留名先 我自己彈結他 學緊jazz 冇耐
跟sir多數彈sonny stitt 既野慢慢吸收jazz theory
但身邊冇人聽jazz玩jazz 雖然自己未去到鍾情jazz同埋手結他又屎 但都想搵人交流下學下野

Hello 巴打，
Sonny Stitt正啊
不過香港都愈黎愈多人玩jazz，你不是孤單的

放心la巴打, 唔會屎得過我既

推介下先，今個星期四sense 99 有隊出色嘅爵士樂隊 papa go jazz quartet係嗰到玩

有興趣就去啦

呢個玩法係咪同G7->Cmaj 同 Bdim->Cmag一樣原理
一直覺得呢啲chord好好玩
但係又唔識玩

我想問jazz係咪要base on一啲樂理去玩
譬如最出名嘅II V I
可以玩到IIm7 Vm7b5 Imaj7
將II變IV又得 將V變IVm又得

定係其實有一半都係即興彈啲野出嚟再收返尾
我唔識聽 聽落好似求其撳啲extended chord同scale

多謝巴打推薦

我認為用substitutions要有原因，而唔可以亂用
爵士樂理我認為係一套結集爵士大師會用既語言而得出黎既理論，甚至有部份只係西洋音樂既理論
所以話base on 樂理，不如話要玩得似班大師，以上只係我意見

唔識樂器但放工好鍾意聽下chick corea, bill evans, coltrane, cannonball adderley 之類 有冇website /資訊會簡單d 講解下分類俾音樂盲認識下？

Hello 巴打，
Wiki都有好多關於爵士樂既資料啊，甚至比好多網站詳盡

有冇啲jazz big band介紹返
類似whiplash 個類

Hello 巴打，
Jazz big band有唔少啊

呢啲岩唔岩聽？岩我再post多啲

夜晚9點半

LM

音樂廢J, 但幾鐘意聽Jazz
依家聽緊巴打你前幾頁介紹嘅歌, 好正

岩聽就好了
小弟大致上就係學習緊呢種音樂，大家可以交流下啊

我想問樓主你音樂嚟到呢個境畀
會唔會覺得而家啲英文歌大退步
首首都互相copy
是但作一段音+rap就當一首歌

點解聽jazz 個背景會有沙沙聲

小弟只係一件小蕃薯
我依家主要聽爵士音樂，無乜留意你講既情況，但我認為好聽咪得
同埋爵士音樂都有呢個情況！同一個chord progression改過個旋律就係一首新歌 例如「rhythm changes」

呢個要留待其他巴打答，呢方面我唔太清楚

巴咁多位巴絲打聖誕快樂

巴打本地jazz佬有無咩心水 (除咗神枱級Eugene pao, Ted Lo )

會唔會係鼓佬用緊支掃？

每位本地樂手我都推介既，請多多支持每位樂手

多謝巴打分享
Giant Steps絕對係其中一首非常重要既歌，而且研究呢首歌既人都唔少

諗起最近跟個阿sir 學結他，佢本身係fusion 佬、即興有一手。

跟佢上咗兩個月堂，佢竟然教彈《spain》，仲話：「反正你遲d都要學晒 d scale 架啦，呢d歌都唔預你一下就精，要慢慢煲嘅。」

而家處理2-5-1 chord progressions 同埋 mixolydian b6 呢堆scale，學到我頭到大埋，堂堂覺得自己好似低能嘅咁。

咁快學咁多野..

我第一次收到《spain》 份chord 譜，見到堆mixolydian b6、altered scale，真係呆到擘大個口得個窿

更加覺得以前中學時學rock 結他，除咗係練速度外，d theory 其實係幾入門。
（不過fusion 佬d 結他，行licks 嘅速度都可以好快，尤其d 拉丁fusion，樂句密到...... ）

呢幾個都係 mode of Jazz minor (Melodic minor) 黎ga wor..

fusion 佬可以將rock / metal fuse 落啲Jazz到..

btw, 我而家都嘗試向呢條路行...
(不過仲差好遠.. )

加油啊巴打

巴打有冇fake book推薦？

我本real book擺多過睇，依家多數上網揾或irealB

巴打有冇聽過eugen cicero?

無啊，都係第一次聽，幾有趣啊，將西洋音樂改編

巴打 想自學多啲jazz chord progression 有冇咩書好介紹？ thanks

Hello 巴打，
我認為係歌𥚃面已經可以學到好多，因為呢啲係真正佢地會用到既野
書的話我唔係十分清楚，而且我好少係呢方面吸收知識，但有本係幾好既，你telegram 聯絡我，我比個書名你啊

thx 巴打
想搵書係因為自己新手咩都唔識
就咁睇譜唔會睇到好多新野 如果有咩網站blog介紹都好
巴打tg 係咩？👍🏽

最好就係用歌做example再分析既書 覺得咁樣會學多啲🙇🏿

加油，利申上年b-左

Telegram :
用歌分析當然好，我自己都會咁教學生，但呢類型既書我未揾到

想問一下大家學jazz 係咪都係搵出面1對1導師教or音樂學院or自學？
我本身跟阿sir都學左一年jazz學左好基本野，因為都係興趣玩下唔係好多時間練。
我一路都想另外再跟下d玩jazz 出哂名既大師學野，但1對1價錢當然好貴，唔知會唔會浪費錢新手level 去搵大師教？

Lm學嘢

我係跟老師學既，未去過學校讀
巴打點解想轉老師？
名氣同學費成正比既 但係如有學到野，比貴啲學費都值既

巴打，睇你個名都唔簡單喎

新手黎架
諗唔到改咩名 求其打d嘢

其實我冇諗轉呀，因為成千蚊粒鐘太貴轉唔到同埋而家哩個都會教基本野同玩jazz standard .
只係想另外上多堂當補習，感覺跟d 有經驗session player可以insprie 更多學習方法同玩jazz既思維。
我應該都會試下先，希望佢唔會嫌我廢

呢排好迷Bill Evans d 琴
From Left to Right 果隻碟幾正

巴打

都可能係嫁，有機會學到既野更多，我都想去外國揾大師跟佢地上堂
巴打有無諗住跟邊位前輩？

Bill Evans正啊，不過我無呢隻碟，遲啲上youtube聽下先
佢同Jim Hall 果兩隻碟都好正

扮新手可恥

聽吓先

諗住跟包以正學 次次睇完live就好想跟佢
同埋你地有冇group? 希望可以同大家交流下

有gp既話我都想入

包以正勁啊，但你有渠道可以跟佢學？
無group啊，有group呢到就會唔見晒人
不過你地想開既話可以自己開再叫呢到既巴打入

睇完Whiplash jazz鼓係咪打得愈快愈勁

咁我留低個tg 睇下有冇人交個朋友
唔想騎劫樓主個post

唔一定
但打得快係其中一個技巧黎既，而bebop音樂就係快
不過都視乎好多其他既野

歡迎騎劫
都係大家一齊傾計姐，無咩所謂